 大陸在中俄「海上聯合-2014」軍演前，就已向外發布演習地區海域座標，除警告一般漁船外，也希望各國飛機船艦勿靠近該區域。但在此情況下，日本還是派出偵察機接近演習區域，外界普遍認為這僅是日本偵蒐情報之舉，但其實背後有其政治目的。 日本此次所派出的OP-3C像偵察機除具備較遠像偵察能力外，並無電子作戰、偵測的功能，其在軍事上所能獲得的情報，僅限於中俄船艦的動態及編隊類型，而無法獲得重要的火控雷達參數等較重要情資，日本派出此型飛機前往偵蒐實在詭異。 但若從日本國內的政局來看，這疑問就可迎刃而解，安倍近來一直積極推動解禁集體自衛權，29日再度呼籲參議院要修改憲法，以向海外派兵「維和」，但安倍此舉卻在國內遇到巨大反彈聲浪。 因此安倍急切地需要一股「助力」來推動解禁集體自衛權，而大陸近期正受到恐攻、南海爭議等的內憂外患牽扯，可以說是安倍引發「低強度」中日衝突來凸顯「中國威脅論」的最好時機。